\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sistemas de Bancos de Dados 1}$\quad$(193631)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Conceitos de sistemas de banco de dados
 \\
Sistema Gerenciador de Banco de Dados
 \\
Modelagem de dados: modelagem conceitual e modelo relacional (modelagem lógica)
 \\
Banco de dados relacional: restrições de integridade e álgebra relacional
 \\
Linguagem SQL (Structured Query Language)
 \\
Projeto de banco de dados relacional: dependências funcionais, formas normais e implementação física
 \\
Processamento de transações
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
01. Conceitos Básicos
 \\
 - Histórico e componentes de um Banco de Dados
 \\
 - Funções de um Sistema de Banco de Dados (SBD)
 \\
 - Arquitetura de SBD e independência de dados
 \\
 - Sistema Gerenciador de Banco de Dados (SGBD)
 \\
 - Componentes do SGBD
 \\
02. Modelagem de dados
 \\
 - Modelo de Entidade e Relacionamento (ME-R): modelagem conceitual (entidades, atributos e relacionamentos)
 \\
 - Diagrama de Entidade e Relacionamentos (DE-R)
 \\
 - Modelo Relacional de Dados (MR): modelagem lógica
 \\
 - Ferramentas interativas de banco de dados
 \\
03. Banco de dados relacional
 \\
 - Restrições de integridade
 \\
 - Álgebra relacional
 \\
 - Mapeamento do ME-R para MR (conceitual para lógico)
 \\
04. Normalização
 \\
 - Dependência funcional e Forma normal (FN)
 \\
 - 1a., 2a., 3a Formas Normais
 \\
 - Forma Normal de Boyce-Codd
 \\
05. Linguagem SQL (Structured Query Language)
 \\
 - Processamento de declarações SQL
 \\
 - DDL - Data Definition Language: principais instruções (create, drop, alter) e objetos (table, sequence, view)
 \\
 - DML - Data Manipulation Language: principais instruções (insert, update, delete, select)
 \\
 - DQL - Data Query Language: principal instrução (select) e suas diversas variações
 \\
 - DCL - Data Control Language: principais instruções (grant, revoke) e objetos (user, privilege, role)
 \\
 - DTL - Data Transaction Language: principais instruções (commit, rollback)
 \\
06. Projeto de banco de dados relacional
 \\
 - Elaboração de projeto de banco de dados (níveis conceitual, lógico e físico)
 \\
 - Dicionário de dados
 \\
07. Processamento de transações
 \\
 - Características fundamentais da transação em banco de dados
 \\
 - Estados da transação
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
(eBrary) TEORY, T. LIGHTSTONE, S., NADEAU, T. and JAGADISH, H. V. Database Modeling and Design : Logical Design. USA: Morgan Kaufmann, 2005.
 \\
DATE, C. J. Introdução a Sistemas de Bancos de Dados. 5ª. Editora Campus, 2006.
 \\
SILBERSCHATZ, A., KORTH, H. F. e SUDARSHAN, S. Sistemas de Bancos de Dados. Editora Campus. 2006.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
ELMASRI, R. E. e NAVATHE, S. Sistemas de Banco de Dados, Editora: PEARSON BRASIL. 2012. ISBN: 857639085X. (01 Livro)
 \\
(eBrary) Hutchings, Andrew, and Golubchik, Sergei. MySQL 5.1 Plugins Development : Extend MySQL to Suit Your Needs with this Unique Guide into the World of MySQL Plugins. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010.
 \\
(eBrary) Davies, Alex. High Availability MySQL Cookbook. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010.
 \\
(eBrary) Lightstone, Sam, Nadeau, Tom, and Teorey, Toby. Database Modeling and Design : Logical Design. Burlington, MA, USA: Morgan Kaufmann, 2005.
 \\
(eBrary) Schneller, Daniel, and Schwedt, Udo. MySQL Admin Cookbook. Olton, Birmingham, GBR: Packt Publishing, 2010.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Matemática Discreta 2 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

